白羅斯大選作票，「歐洲最後獨裁者」引爆革命［文長，但係獨裁國家選舉嘅最新例子］

「要賭個魚死網破？還是讓謊言暴力統治？」統治白俄羅斯長達26年、被稱為「歐洲最後獨裁者」的盧卡申科（Alexander Lukashenko），在9日的總統大選中，不出意料卻極具爭議地以80%的得票數據自告當選。然而投票過程中，白俄羅斯各地卻陸續出現了票所不當關閉，民間監票員的通報數據也顯示「盧卡申科根本連任失敗」，主張反對派的年輕對手季哈諾夫斯卡婭（Svetlana Tikhanovskaya）才是真正得票過半的「總統勝選人」。於是自9日晚間起，以首都明斯克為核心的全國多地都出現了大規模反獨裁示威，豈料盧卡申科卻隨即下令「全境封鎖」，除了全國即刻斷網，更派出軍隊配合鎮暴警察大規模鎮壓。

不料鎮壓過程中，由媒體傳出的軍警圍毆婦孺、警車輾斃示威者、民眾被震撼彈炸斷四肢的殘酷畫面，卻徹底激怒了白俄羅斯民眾——這讓最初尚稱和平的群眾示威，瞬即演變成推翻暴政、人民起義的「街頭革命」——但就在抗爭持續超過48小時且暴力強度急速增溫的同時，原本宣佈要提出選舉上訴的反對派候選人季哈諾夫斯卡婭，周一下午卻在中選會內「神秘失蹤」，直到周二清晨才在鄰國的立陶宛外交部證實下錯愕宣佈：「季哈諾夫斯卡婭已流亡出境，她現在已經安全了。」

雖然盧卡申科必須為了遊走強權而假意選舉（畢竟本回投票是2016年歐盟大幅解禁後，白俄羅斯的第一次總統選戰），但為了避免「弄假成真」真的引發政權輪替，盧卡申科的選戰策略往往露骨地不擇手段。像是在本回選戰中主要反對派的4名參選人，就有2人被羅織罪名逮捕入獄，另外1人放棄參選逃亡出國，最後只剩下盧卡申科「欽點的最弱對手」——斯瓦特蘭娜．季哈諾夫斯卡婭——勉強入圍，成為真正反對派唯一有效的挑戰代表。

37歲的季哈諾夫斯卡婭原本是毫無政治經驗的英文老師，之所以硬著頭皮挑戰「強人老爹」盧卡申科，是因為她那原本出馬參選的丈夫——謝爾海．季哈諾夫斯基（Siarhei Tsikhanouski）——遭到盧卡申科派人逮捕入獄而喪失參選資格。因此季哈諾夫斯卡婭才會代夫出征，代表反對派硬拚總統選戰。

為了冷處理反對派的參選士氣，盧卡申科用盡了恐嚇手段阻止季哈諾夫斯卡婭陣營，像是禁止選前造勢、甚至在投票日當天大舉捕抓了季哈諾夫斯卡婭競選團隊的大批幕僚與顧問，試圖殺雞儆猴式地提醒國民：「雖然你們可以選舉...但白俄羅斯依舊是盧卡申科說了算的獨裁國家。」

於是在各方的關注與悲觀期待下，白俄羅斯終於在2020年8月9日舉行了總統大選——已連任26年的盧卡申科，也不負自己的期許，在中選會同日的開票數據中，以高達80%的得票率「宣佈連任成功」。

不料，白俄羅斯的街頭抗爭卻自此開始。這是因為在周日的投票中，全國各地不斷傳出票所拒絕選民投票；開票到一半監票市民就被關燈趕出門；甚至是地方計票數據明明是季哈諾夫斯卡婭壓倒性勝利，但中選會公布卻是盧卡申科全拿的「誇張出入」。因此完全不信任中選會且視之為「作票機器」的白俄羅斯民眾，於是在周日深夜走上街頭、在首都明斯克街上不要命地高喊：「盧卡申科作票！盧卡申科滾蛋！盧卡申科下台！」

但迎接這批示威者的，卻是大批警察的暴力鎮壓。首都街頭瞬時就被催淚瓦斯與橡膠子彈的彈幕給壟罩，年輕男女被鎮暴警隊拖行在街上打得頭破血流的畫面，開始在新聞媒體中出現；警方的警務巴士與裝甲衝鋒車，更是直接朝人群衝去，當場撞死至少一名街頭示威者。

與此同時，自8月9日選舉投票日的清晨3點開始，白俄羅斯就陷入了全國性的網路癱瘓。民主派團體與法國的《世界報》都質疑這是盧卡申科「故意切斷網路」，意圖選舉舞弊兼鎖國鎮壓；但盧卡申科本人卻堅稱「這是境外勢力發動的網路攻擊」，並再度譴責英國、波蘭與捷克的「敵意行動」。

直到周二上午為止，白俄羅斯的斷網狀態都還沒解封，資訊不流通的狀態反倒刺激了一般民眾走上街頭一探究竟。但一上街就被警察打，親友家人又開始不斷失蹤、48小時內全境已知3,000人被軍警帶走，因此街頭的民怨強度反倒越戰越兇，警察鎮壓的暴力度增強，市民群聚與汽油彈的入手也讓對抗等級越拉越高。

不過在白俄羅斯全境大亂鬥的同時，作為「反對派旗幟」的季哈諾夫斯卡婭，立場卻顯得頗為微妙——季哈諾夫斯卡婭雖然在抗爭燒起後，拒絕承認官方公布的選舉結果，並宣佈將提起「選舉無效的訴訟」。但面對遍地烽火的流血衝突與暴力鎮壓，季哈諾夫斯卡婭卻選擇與街頭示威保持距離，一方面批評選舉不公、一方面卻又呼籲支持者「不要作犯法的事」。

但在白俄羅斯官方的界定裡，只要上街群聚就會被警察打，只要被警察打就算「襲警」，只要襲警並在街上群聚就算「非法暴動」，最高可面對15年有期徒刑。因此季哈諾夫斯卡婭的模糊表態，也引發了許多示威者的不滿與無視，因此在街頭高喊「推翻盧卡申科」的同時，民眾卻並不一定承認「季哈諾夫斯卡婭才是合法勝選」的領導號召性。

目前，以明斯克為衝突核心的白俄羅斯警民衝突，已出現了「街頭抗爭要塞」的巷戰狀態。以德國、法國為首的歐盟當局，也已連同美國政府公開對「白俄羅斯嚴重的選舉缺失與爭議」表達憂慮與不滿，除了歐美各國皆不承認盧卡申科的勝選結果外，歐盟更已緊急討論「是否應該恢復對白俄羅斯的經濟制裁」。

微妙的是，在一片混亂之下，日前因「俄國傭兵被捕」而與盧卡申科鬧得極不愉快的普丁，卻第一時間對盧卡申科的連任「送上了誠摯的祝福」。同期親自致電向盧卡申科道賀的，也還有中國國家主席習近平，「以我個人的名義向盧卡申科總統，致以熱烈的祝賀！」

Source:

屌喇媽，獨裁國家嘅選舉就係咁上下

DQ所有正常參選人
票站做假
禁人投票
到你抗議選舉結果就禁網、武力鎮壓

輕輕一推

7點都冇人想睇就自己收皮

好黑暗

輕輕再推。

單嘢真係好撚癲

拉晒最有領導力既留低果個真係比人夾硬推上馬，好鬼慘和理非底但個局勢已經迫到和勇要不分，最後都係要流亡

推

比較擔心個侯選人老豆點算
變咗做人質咁

輕輕再推下

推
希望之後會跟蹤點發展/最後變成點

香港已經發生

女人一個都好勇

cls

//盧卡申科在1999年跟當時的俄羅斯總統葉利欽（Boris Yeltsin）簽署了聯合條約，條約訂明，白俄和俄國最終會組成一個邦聯，有一個包括了兩國總統、總理、議會的高級理事會，兩國有共同貨幣、聯合軍隊、聯合公民身份等等，跡近變成一個國家。//

Diu雖然唔應該同一國兩制類比，但，咁咪啫係USSR 2.0?

//但目前的反對派卻普遍親俄，或起碼對俄羅斯及普京不反感。例如被取消參選資格的前駐美國大使Valery Tsepkalo，他目前流亡的國家是俄國。

由此可見，白俄目前的反政府示威跟大家傳統認知的顏色革命完全是兩碼子事。

所以，對普京而言，他是可以接受白俄「變天」的，只要換上來的新領導人——例如目前的反對派領袖Sviatlana Tsikhanouskaya——同樣維持與俄國友好。//

CLS, 啫係唯一嘅選項其實都係伏

唉

推多十五分鐘

都冇咩人睇就由個po 自然死

借啲二推下po

希望大家都有心理準備，活喺獨裁政權下係點

最後5分鐘

最後一推

照推

普京真心高招
獨裁政權倒台都冇人揸旗反俄，
政權冇事又可以拉攏現任政府，
再衰啲仲可以派兵乘機入侵埋白俄，
真心冇乜後果
但就係人民受罪

Lm

今日睇到呢單新聞，都覺得同香港好似
或者香港一兩年後都會變成咁

幫樓主再推

謝巴打，輕輕一推先

其實唔會反抗到，唔到路，普京一定出手，因為就快合併成功

再推

借個位 會員標籤功能

小國人民嘅命運
好多時都係肉隨砧板上

遲早變烏克蘭咁暴動

烏克蘭都冇一開始就實彈
依家白俄已經搵車撞人加斷網

單純希望當世界同我哋connect 嘅時候
我哋都睇到世界各地對民主公義嘅追求，同所受嘅苦難

聯署支持封殺微信同TikTok

烏克蘭都係綁架有名氣嘅人,兼搞佢屋企人

咪又係蘇共式扶植個政權出嚟,話就話解體,事實上蘇共極權從來無消失過,蛾狗一樣係耐唔耐就搞周邊國家

獨裁政體去到最後都淨係識武力威嚇，搞人屋企

條路一開始就痴去普京到揾jetso，唔食你先奇

屌 cls 獨裁國家

獨裁 就係咁

㩒錯, 想推